<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>管理学 on Travis</title>
    <link>http://www.xucaixu.com/categories/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 管理学 on Travis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.xucaixu.com/categories/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>管理学-供应链管理</title>
      <link>http://www.xucaixu.com/note/20211030_supply_chain_management/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.xucaixu.com/note/20211030_supply_chain_management/</guid>
      <description> 目前在滴滴橙心优选从事社区团购里供应链相关的降本增效算法工作，最近有空想在社区团购的角度供应链要解决的几大重要问题给梳理下，于是找了本《供应链管理》的书，总结社区团购业态下供应链需解决的问题。
影响社区团购供应链效率的主要因素有：仓网选址、采销预测、库存管理、运输管理、成本管理。这几个因素是环环相扣的，相互协调与影响，供应链管理的目标就是需要从这几个因素中找到一个平衡点，从而使总成本最小化。
仓网选址 仓网选址主要就是仓库和网格站位置的选择，即产品储存、组装或加工的位置的选择。对于仓库和网格站位置的选址，要兼顾网络拓扑结构和线下实际租金情况两个因素的考虑，需要算法侧和业务侧联合做网格选址的决策。
对于仓网选址，从技术维度来抽象出来就是一个带成本代价的网络拓扑，从带成本权重的网络拓扑中选最优的地点位置。
采销预测 采购和销售的规模最理想的情况是完全同步一致，但销售量受旺季/淡季、受是否有促销活动等多个因素的影响，采购侧也会受供应商的一些货多物廉的影响，所以销量预测和采购之间存在一定的Gap，要建立相应的预测监控指标来尽可能减少这一不确定性。
对于销量预测，从技术维度来抽象出来就是一个回归模型，对于回归问题的解法大概有如下3种：1）基于历史数据的规则预测；2）基于gbdt回归树模型预测；3）基于时序神经网络的预测。根据业务的不同阶段采用不同的预测策略，快速迭代。
库存管理 库存管理需要选择供应链最优订货量和周转库存/安全库存的大小，以及库内分拣方式和货架的摆放位置的规划。这一系列库存管理的事项都是和采销是密切相关的。
从技术层面，周转库存/安全库存的设定常常需要进行测算估计；分拣方式是主要是对计时/计件两种分拣方式的定量的分析测算； 货架的摆放位置规划抽象出来常常是在给定的目标、相应的约束下求解最优化的问题。
运输管理 运输管理是将货物从源头送至用户手中的整个运输链路流程。运输涉及到配送方式、配送时效和配送装载多个因素的权衡，这里要根据业务的对时效的目标，设计不同的配送先后顺序、每辆车配送装载量等要素，另外仓网选址对运输成本也有很大的影响。
从技术层面来看，运输是一个路径规划问题，先送哪个地方后送哪个地方，这里需要把每个地方优先级代价给抽象出来，以便在给定的时效下运输总成本最低为优化目标。
成本管理 成本管理涉及到整个链路成本管理：仓租的成本、采购的定价管理、仓内分拣作业的成本、运输的成本定价。供应链的目标为保证用户体验的前提下，最小化供应链成本。成本管理贯穿仓网选址、采销预测、库存管理、运输管理整个供应链流程，使整个链路效率和成本达到最优的平衡。
参考文献  《供应链管理》，苏尼尔.乔普拉  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>